華盛頓國際戰線 - Hong Kong Democracy Council - 你捐幾多$有心人match

DOUBLE the Love | You + HKDC
Matching Challenge: Next 24 hours, a donor will match every donation, dollar for dollar, up to $10,000.

美國戰線回顧與前瞻：Hong Kong Democracy Council一路走來，未可停步

撰文: 讀者來論 | 發佈日期: 19.07.20

【撰文：JeffT】

日前，美國總統特朗普簽署行政命令，據美國香港關係法賦予之權力宣佈香港不再享有特殊經貿地位。港人一年來以此特殊地位與暴政相搏，警戒政權莫不聽民意、兩敗俱傷，中共卻終究仍以國安法粗暴昭告我城之死；可惜劃時代的特殊經貿地位在此刻終結，也不過是在墳前獻上白花。熟悉的香港不再，不代表港人海外戰線皆可鳴金收兵；反之，此刻港人流亡之際，正是海外非牟利組織，包括位於美國華府的Hong Kong Democracy Council（HKDC），更需披荊斬棘之時。

港人飄零，如何落戶美國？
七月十四日頒佈的行政命令中，第三節「撤銷香港護照於8 CFR 212.4(i)下相較中國護照的優待」一條引起熱議。該聯邦法規關乎原本不准入境美國者申請非移民簽證的特別豁免，因此筆者認為並非如網上各種討論中所言，代表「香港護照今後就等於中國護照」。然而，行政命令第二節撤銷香港在家庭、工作、多元簽證配額的獨立地位（參閱8 U.S.C. 1152(a)(2),(b)及1153(c)），卻似乎是真切提高了港人依上述方式移民美國的難度。因此，若要為香港人提供移民保護，則須在國會及行政單位繼續進行遊說。HKDC目前最迫切的任務，便是在國會推動《香港避風港法案》及《香港人民自由與選擇法案》一併通過，使港人能更順利以政治風險等不同理據取得居美權。

一路走來的Hong Kong Democracy Council
HKDC已並非首次在國會遊說推動美港關係的相關法案。去年9月成立以來，總監朱牧民及HKDC眾人一直奔走於國會山莊與兩黨議員會面。讀者耳熟能詳的《香港人權及民主法案》與《保護香港法案》於去年11月通過，其後行政機關執行法案，使中國及相關官員對其侵蝕一國兩制、違反香港的高度自治及暴力鎮壓示威等負上責任。香港出生後到美國升學，繼而投身遊說工作為弱勢發聲的朱牧民，在香港風雨飄搖之時毅然放下其他工作，領微薄薪金亦要以其專業全力推動美國政界關注香港。（筆者作為HKDC內略盡綿力的小角色，有時候也不禁由衷讚嘆朱牧民在國會穿針引線的神奇能耐。）今年三月初，朱牧民便籌辦了史上首場美港政策遊說日，除了將香港議題交由新臉孔帶入國會，亦為美國各地港人組織與當地議員搭橋，為香港人奠定其在美國政治中長遠的角色。HKDC在華府成立，也正是希望持續建立香港人遊說工作的基礎，不再在危急時才攀山涉水到美國說服陌生的政客。

路仍必須走，未可停步
在HKDC推動下，應可期望《香港避風港法案》及《香港人民自由與選擇法案》短時間內作為《國防授權法案》的一部份得以落實。展望未來，除了推動尚未通過的法案、以及遊說行政機關對侵害香港自治的中國與香港官員和機構實施制裁，長遠而言亦須加強香港在美國政治影響力，包括推動美國選民對香港的認知、支援更多美國州份或城市的香港人建立當地組織等，乃至資助美港相關議題和政策研究。前路漫漫，作為華府唯一的港人非牟利機構，要隻身抗衡中國在美國國會豪擲千金的遊說工作亦甚艱難，還望香港人多多支持，並繼續關注HKDC的工作。

HKDC Facebook

推